\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{microtype}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\section{Nachtrag zu letzter Woche}
Die Folien aus letzter Woche sind aktualisiert und im Learnweb hochgeladen. Schaut sie euch gerne nochmal an. Ich darf übrigens alle Folien hochladen, also auch mit \textit{meiner} Code-Lösung.

Die Vorstellung der Übungsaufgaben ist nicht verpflichtend, ich werde euch höchstens mal im Tutorium Fragen stellen ^^

Ihr könnt eure Abgabe noch nachträglich bearbeiten, also gebt lieber eine vorläufige Version ab, als am Ende die Frist zu verpassen.

Ihr könnt mir gerne auch Feedback zur Vorlesung geben, denn ich bin euer direktester Kontakt zum Dozenten.

Fragen am besten per Mail weil Learnweb bekomm ich nicht immer.

\section{Übungsblatt 1}
Bei Aufgabe 2 ist das Benutzen eines Tools erlaubt, so wie es in der Aufgabenstellung steht. In allen anderen Fällen gilt weiterhin, dass ihr die Aufgaben selber lösen müsst; bei Verdacht auf Betrug müsst ihr in einer kleinen mündlichen Prüfung bei mir den Übungsbleitern eure Lösung verteidigen.

\subsection{Schwierigkeiten}
\begin{itemize}
    \item Formulierung der Lösungen: möglichst direkt, nicht zu kompliziert machen, Lösungsweg gerne mit angeben
    \item Overflow bei Addition: fällt weg, falls fixer Bit-Bereich
    \item Dezimal zu IEEE 754
\end{itemize}

\section{Übungsaufgaben}
\subsection{Overflow}
\begin{alignat*}{5}
    &1111\ +&\    &1 =&\ 1000&0\\
    &1111\ +&\ 000&1 =&\  000&0
\end{alignat*}

Byte: $-256$ (bzw. mod 256 -> = 64)
$$120 + 200 = 320$$

\subsection{IEEE 754}
$10101100$ -> Dezimal

$3,25$ -> IEEE 754 $= 01001010$ - Unterschied zu $01001101$?

(Vorzeichen: $+$, $11,01 = 1,101 * 2^1$, bias: $3$, $e = 1+3 = 4: 100$, mantisse: alles nach dem komma $101$, Rest mit $0$en auffüllen)

\subsection{Rundungsungenauigkeit bei Gleitkommazahlen/Binär}
$0,4$ -> IEEE 754 -> Dezimal = $0,390625$

$00011001$

\section{Notes}
Zweierkomplement (Addition gleich)

Formel für Umrechnung (Summe: $(a_1...a_n-1)$, $(a_0=1)$, bias: $(2^(r-1)-1)$)

denormalisierte Zahlen: https://de.wikipedia.org/wiki/IEEE\_754\#Interpretation\_des\_Zahlenformats

$00000001$

IEEE 754: https://web.archive.org/web/20160806053349/http://www.csee.umbc.edu/~tsimo1/CMSC455/IEEE-754-2008.pdf

python: 0.1 + 0.2

\end{document}